%%% 『かんな』マニュアル
%%%
%%% $Id: canna-dist.tex,v 2.3 1994/04/25 04:56:47 kuma Exp $
\documentstyle[epsf,canna]{jbook}
\setlength{\oddsidemargin}{0mm}
\setlength{\evensidemargin}{0mm}

\pagestyle{headings}
  
% 本来canna.styに入れるべき?
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\newcommand{\CURSOR}{\rule[-1mm]{2mm}{4mm}}

\newenvironment{SCREEN}{%
  \vspace{10mm}
  \begin{tabular}{|p{0.85\textwidth}}
}{%
  \hline
  \end{tabular}
  \vspace{10mm}
}

\newcommand{\SCREENRIGHT}[1]{\hfill{\small #1}\hspace{5mm}}
  
\newenvironment{CODEBOX}{%
  \vspace{5mm}
  \begin{center}\tt
    \begin{tabular}{|p{13cm}|}
      \hline
}{%
      \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
  \vspace{5mm}
}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\newcommand{\CANNALIBDIR}{@(cannaLibDir)}
\newcommand{\CANNABINDIR}{@(cannaBinDir)}
\newcommand{\CANNALOCKDIR}{@(LockDir)}
\newcommand{\CANNASPOOLDIR}{@(ErrDir)}
\newcommand{\CANNAINCLUDEDIR}{@(cannaIncDir)}
\newcommand{\IROHASPOOLDIR}{/usr/spool/iroha}
\newcommand{\IROHAINCLUDEDIR}{/usr/include/iroha}

\newcommand{\refCANNALIBDIR}{\$(CANNALIBDIR)}
\newcommand{\refCANNABINDIR}{\$(CANNABINDIR)}
\newcommand{\refCANNALOCKDIR}{\$(CANNALOCKDIR)}
\newcommand{\refCANNASPOOLDIR}{\$(CANNASPOOLDIR)}
\newcommand{\refCANNAINCLUDEDIR}{\$(CANNAINCLUDEDIR)}
\newcommand{\refIROHASPOOLDIR}{\$(IROHASPOOLDIR)}
\newcommand{\refIROHAINCLUDEDIR}{\$(IROHAINCLUDEDIR)}

\makeindex

%\includeonly{}

\title{か~~~~~ん~~~~~な\\マニュアル}
\author{Version 3.2}
\date{1994年4月25日}

\begin{document}

\setcounter{page}{0}
\maketitle

\renewcommand{\thepage}{\roman{page}}

\chapter*{はじめに}

本文書は『かんな』を使った日本語入力のしかた、『かんな』の各種ユーティ
リティコマンドの使い方、『かんな』ライブラリの使い方などを述べたマニュ
アルです。

本文中で、\refCANNALIBDIR などの表現を用いますが、これらは、『かんな』
のコンパイル時に設定されるディレクトリを表しており、それぞれ以下の意味
を持ちます。

\begin{table}[hbtp]
\caption{『かんな』で用いるディレクトリ}
\label{『かんな』で用いるディレクトリ}
\begin{center}
{\footnotesize
\begin{tabular}{|l|l|l|} \hline
\multicolumn{1}{|c|}{表現} & \multicolumn{1}{c|}{デフォルト}
	&\multicolumn{1}{|c|}{内容} \\
\hline \hline
{\footnotesize \refCANNALIBDIR} & \CANNALIBDIR
	& データなどを置くディレクトリ \\ \hline
{\footnotesize \refCANNABINDIR} & \CANNABINDIR
	& 実行形式コマンドを置くディレクトリ \\ \hline
{\footnotesize \refCANNALOCKDIR} & \CANNALOCKDIR
	& cannaserver のロックファイルを置くディレクトリ \\ \hline
{\footnotesize \refCANNASPOOLDIR} & \CANNASPOOLDIR
	& cannaserver のログファイルを置くディレクトリ \\ \hline
{\footnotesize \refCANNAINCLUDEDIR} & \CANNAINCLUDEDIR
	& 『かんな』関連のヘッダファイルを置くディレクトリ \\ \hline \hline
{\footnotesize \refIROHASPOOLDIR} & \IROHASPOOLDIR
	& 『かんな』Version 1.2 の頃のスプールディレクトリ \\ \hline
{\footnotesize \refIROHAINCLUDEDIR} & \IROHAINCLUDEDIR
	& 『かんな』Version 1.2 の頃のヘッダファイル用\\
       && ディレクトリ \\ \hline
\end{tabular}
}	%%small no tame no kakko
\end{center}
\end{table}

本マニュアル中、\XFER 、 \NFER など、マシンによっては存在しないキーを
使用している場合がありますが、他のキーにカスタマイズして使って頂けるよ
うお願いします。

\newpage
\vspace*{\fill}
\begin{flushleft}
一太郎はジャストシステム(株)の商標です。
\end{flushleft}

\vspace{5ex}
\begin{flushleft}
Copyright 1993 NEC Corporation, Tokyo, Japan.

Permission to use, copy, modify, distribute and sell this software
and its documentation for any purpose is hereby granted without
fee, provided that the above copyright notice appear in all copies
and that both that copyright notice and this permission notice
appear in supporting documentation, and that the name of NEC
Corporation not be used in advertising or publicity pertaining to
distribution of the software without specific, written prior
permission.  NEC Corporation makes no representations about the
suitability of this software for any purpose.  It is provided "as
is" without express or implied warranty.

NEC CORPORATION DISCLAIMS ALL WARRANTIES WITH REGARD TO THIS SOFTWARE,
INCLUDING ALL IMPLIED WARRANTIES OF MERCHANTABILITY AND FITNESS, IN 
NO EVENT SHALL NEC CORPORATION BE LIABLE FOR ANY SPECIAL, INDIRECT OR
CONSEQUENTIAL DAMAGES OR ANY DAMAGES WHATSOEVER RESULTING FROM LOSS OF 
USE, DATA OR PROFITS, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, NEGLIGENCE OR 
OTHER TORTUOUS ACTION, ARISING OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE USE OR 
PERFORMANCE OF THIS SOFTWARE. 

\end{flushleft}

\newpage

\tableofcontents

\newcommand{\etcrc}{
その場合は、かな漢字変換サーバの起動は不要となりますので、
/etc/rc.local などで cannaserver を起動していた人は起動のスクリプトを
削除して cannaserver が起動しないようにしておくと良いでしょう。}

\newcommand{\rcetc}{
cannaserverはシステム起動時に /etc/rc.local などから起動するのが良いで
しょう。\footnote{SVR4 の場合は、
/etc/rc0.d/Kaacanna、/etc/rc1.d/Kaacanna などのファイルをつくりそこに
起動のためのスクリプトを記述すると良いでしょう。}
}

\newcommand{\ignorercetc}{}

\newpage
\setcounter{page}{1}
\renewcommand{\thepage}{\arabic{page}}

\include{jinput}
\include{custom}

\newcommand{\usedictool}{}

\include{server}

\newcommand{\terminalop}{}

\include{commands}

\newcommand{\howversion}{}

\newpage
(各コマンドのマニュアルページを出力して、この部分にはさんでください。)

\newpage
\addtocounter{page}{44}

\newcommand{\seeXLIB}{}

\include{library}
%\include{libman}
%\include{libRK}
\newpage
(各関数のマニュアルページを出力して、この部分にはさんでください。)

\newpage
\addtocounter{page}{20}

\include{konna}
\appendix
\include{keymap}
\include{func}
\include{customfn}
\include{romkana}
\include{rkexp}
\include{customex}
%\include{bushu} % 前回のをお使いください。
\include{bushu} % 前回のをお使いください。
\include{hinshi}
%\include{escape}
\include{kanacode}
\include{kancode}
%\include{cancompat}

\pagebreak
\setlength{\columnsep}{10mm}
\twocolumn[\chapter*{索引}]
\pagestyle{myheadings}
\markboth{索引}{索引}
\thispagestyle{plain}
\addcontentsline{toc}{chapter}{索引}
\noindent

\def\indexentry#1#2{\parbox{\columnwidth}{\flushright#1\dotfill#2}}
\def\indexchar#1{\vspace{2pt}\begin{center}{\sf\dg\Large #1}\end{center}}

\input{candex}

\end{document}
